\section{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
ā́ te pitar marutāṃ sumnám etu\hspace{10pt}
mā́ naḥ sū́ryasya saṃdŕ̥śo yuyothāḥ |\\
abhí no vīró árvati kṣameta\hspace{10pt}
prá jāyemahi rud\textsuperscript{a}ra prajā́bhiḥ ||

\flagverse{\textbf{2}}
tvā́dattebhī rud\textsuperscript{a}ra śáṃtamebhiḥ\hspace{10pt}
śatáṃ hímā aśīya bheṣajébhiḥ |\\
ví asmád dvéṣo vitaráṃ ví áṃho\hspace{10pt}
ví ámīvāś cātayasvā víṣūcīḥ ||

\flagverse{\textbf{3}}
śréṣṭho jātásya rud\textsuperscript{a}ra śriyā́si\hspace{10pt}
tavástamas tavásāṃ vajrabāho |\\
párṣi ṇaḥ pārám áṃhasaḥ suastí\hspace{10pt}
víśvā abhī́tī rápaso yuyodhi ||

\flagverse{\textbf{4}}
mā́ tvā rudra cukrudhāmā námobhir\hspace{10pt}
mā́ dúṣṭutī vr̥ṣabha mā́ sáhūtī |\\
ún no vīrā́m̐ arpaya bheṣajébhir\hspace{10pt}
bhiṣáktamaṃ tvā bhiṣájāṃ śr̥ṇomi ||

\flagverse{\textbf{5}}
hávīmabhir hávate yó havírbhir\hspace{10pt}
áva stómebhī rud\textsuperscript{a}ráṃ diṣīya |\\
r̥dūdáraḥ suhávo mā́ no asyaí\hspace{10pt}
babhrúḥ suśípro rīradhan manā́yai ||

\flagverse{\textbf{6}}
ún mā mamanda vr̥ṣabhó marútvān\hspace{10pt}
tvákṣīyasā váyasā nā́dhamānam |\\
ghŕ̥ṇīva cchāyā́m arapā́ aśīya\hspace{10pt}
ā́ vivāseyaṃ rud\textsuperscript{a}rásya sumnám ||

\flagverse{\textbf{7}}
k\textsubscript{ú}va syá te rud\textsuperscript{a}ra mr̥̄ḷayā́kur\hspace{10pt}
hásto yó ásti bheṣajó jálāṣaḥ |\\
apabhartā́ rápaso daív\textsubscript{i}yasya\hspace{10pt}
abhī́ nú mā vr̥ṣabha cakṣamīthāḥ ||

\flagverse{\textbf{8}}
prá babhráve vr̥ṣabhā́ya śvitīcé\hspace{10pt}
mahó mahī́ṃ suṣṭutím īrayāmi |\\
namasyā́ kalmalīkínaṃ námobhir\hspace{10pt}
gr̥ṇīmási tveṣáṃ rudrásya nā́ma ||

\flagverse{\textbf{9}}
sthirébhir áṅgaiḥ pururū́pa ugró\hspace{10pt}
babhrúḥ śukrébhiḥ pipiśe híraṇyaiḥ |\\
ī́śānād asyá bhúvanasya bhū́rer\hspace{10pt}
ná vā́ u yoṣad rud\textsuperscript{a}rā́d asuryàm ||

\flagverse{\textbf{10}}
árhan bibharṣi sā́yakāni dhánva\hspace{10pt}
árhan niṣkáṃ yajatáṃ viśvárūpam |\\
árhann idáṃ dayase víśvam ábhvaṃ\hspace{10pt}
ná vā́ ójīyo rud\textsuperscript{a}ra tvád asti ||

\flagverse{\textbf{11}}
stuhí śrutáṃ gartasádaṃ yúvānam\hspace{10pt}
mr̥gáṃ ná bhīmám upahatnúm ugrám |\\
mr̥̄ḷā́ jaritré rud\textsuperscript{a}ra stávāno\hspace{10pt}
\textsubscript{a}nyáṃ te asmán ní vapantu sénāḥ ||

\flagverse{\textbf{12}}
kumāráś cit pitáraṃ vándamānam\hspace{10pt}
práti nānāma rud\textsuperscript{a}ropayántam |\\
bhū́rer dātā́raṃ sátpatiṃ gr̥ṇīṣe\hspace{10pt}
stutás t\textsubscript{u}vám bheṣajā́ rāsi asmé ||

\flagverse{\textbf{13}}
yā́ vo bheṣajā́ marutaḥ śúcīni\hspace{10pt}
yā́ śáṃtamā vŕ̥ṣaṇo yā́ mayobhú |\\
yā́ni mánur ávr̥ṇītā pitā́ nas\hspace{10pt}
tā́ śáṃ ca yóś ca rud\textsuperscript{a}rásya vaśmi ||

\flagverse{\textbf{14}}
pári ṇo hetī́ rud\textsuperscript{a}rásya vr̥jyāḥ\hspace{10pt}
pári tveṣásya durmatír mahī́ gāt |\\
áva sthirā́ maghávadbhyas tanuṣva\hspace{10pt}
mī́ḍhvas tokā́ya tánayāya mr̥̄ḷa ||

\flagverse{\textbf{15}}
evā́ babhro vr̥ṣabha cekitāna\hspace{10pt}
yáthā deva ná hr̥ṇīṣé ná háṃsi |\\
havanaśrún no rud\textsuperscript{a}rehá bodhi\hspace{10pt}
br̥hád vadema vidáthe suvī́rāḥ ||

\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
आ ते॑ पितर्मरुतां सु॒म्नमे॑तु॒ मा नः॒ सूर्य॑स्य सं॒दृशो॑ युयोथाः।\\
 अ॒भि नो॑ वी॒रो अर्व॑ति क्षमेत॒ प्र जा॑येमहि रुद्र प्र॒जाभिः॑॥१॥

त्वाद॑त्तेभी रुद्र॒ शंत॑मेभिः श॒तं हिमा॑ अशीय भेष॒जेभिः॑।\\
 व्य१॒॑स्मद्द्वेषो॑ वित॒रं व्यंहो॒ व्यमी॑वाश्चातयस्वा॒ विषू॑चीः॥२॥

श्रेष्ठो॑ जा॒तस्य॑ रुद्र श्रि॒यासि॑ त॒वस्त॑मस्त॒वसां॑ वज्रबाहो।\\
 पर्षि॑ णः पा॒रमंह॑सः स्व॒स्ति विश्वा॑ अ॒भी॑ती॒ रप॑सो युयोधि॥३॥

मा त्वा॑ रुद्र चुक्रुधामा॒ नमो॑भि॒र्मा दुष्टु॑ती वृषभ॒ मा सहू॑ती।\\
 उन्नो॑ वी॒राँ अ॑र्पय भेष॒जेभि॑र्भि॒षक्त॑मं त्वा भि॒षजां॑ शृणोमि॥४॥

हवी॑मभि॒र्हव॑ते॒ यो ह॒विर्भि॒रव॒ स्तोमे॑भी रु॒द्रं दि॑षीय।\\
 ऋ॒दू॒दरः॑ सु॒हवो॒ मा नो॑ अ॒स्यै ब॒भ्रुः सु॒शिप्रो॑ रीरधन्म॒नायै॑॥५॥

उन्मा॑ ममन्द वृष॒भो म॒रुत्वा॒न्त्वक्षी॑यसा॒ वय॑सा॒ नाध॑मानम्।\\
 घृणी॑व च्छा॒याम॑र॒पा अ॑शी॒या वि॑वासेयं रु॒द्रस्य॑ सु॒म्नम्॥६॥

क्व१॒॑ स्य ते॑ रुद्र मृळ॒याकु॒र्हस्तो॒ यो अस्ति॑ भेष॒जो जला॑षः।\\
 अ॒प॒भ॒र्ता रप॑सो॒ दैव्य॑स्या॒भी नु मा॑ वृषभ चक्षमीथाः॥७॥

प्र ब॒भ्रवे॑ वृष॒भाय॑ श्विती॒चे म॒हो म॒हीं सु॑ष्टु॒तिमी॑रयामि।\\
 न॒म॒स्या क॑ल्मली॒किनं॒ नमो॑भिर्गृणी॒मसि॑ त्वे॒षं रु॒द्रस्य॒ नाम॑॥८॥

स्थि॒रेभि॒रङ्गैः॑ पुरु॒रूप॑ उ॒ग्रो ब॒भ्रुः शु॒क्रेभिः॑ पिपिशे॒ हिर॑ण्यैः।\\
 ईशा॑नाद॒स्य भुव॑नस्य॒ भूरे॒र्न वा उ॑ योषद्रु॒द्राद॑सु॒र्य॑म्॥९॥

अर्ह॑न्बिभर्षि॒ साय॑कानि॒ धन्वार्ह॑न्नि॒ष्कं य॑ज॒तं वि॒श्वरू॑पम्।\\
 अर्ह॑न्नि॒दं द॑यसे॒ विश्व॒मभ्वं॒ न वा ओजी॑यो रुद्र॒ त्वद॑स्ति॥१०॥

स्तु॒हि श्रु॒तं ग॑र्त॒सदं॒ युवा॑नं मृ॒गं न भी॒ममु॑पह॒त्नुमु॒ग्रम्।\\
 मृ॒ळा ज॑रि॒त्रे रु॑द्र॒ स्तवा॑नो॒ऽन्यं ते॑ अ॒स्मन्नि व॑पन्तु॒ सेनाः॑॥११॥

कु॒मा॒रश्चि॑त्पि॒तरं॒ वन्द॑मानं॒ प्रति॑ नानाम रुद्रोप॒यन्त॑म्।\\
 भूरे॑र्दा॒तारं॒ सत्प॑तिं गृणीषे स्तु॒तस्त्वं भे॑ष॒जा रा॑स्य॒स्मे॥१२॥

या वो॑ भेष॒जा म॑रुतः॒ शुची॑नि॒ या शंत॑मा वृषणो॒ या म॑यो॒भु।\\
 यानि॒ मनु॒रवृ॑णीता पि॒ता न॒स्ता शं च॒ योश्च॑ रु॒द्रस्य॑ वश्मि॥१३॥

परि॑ णो हे॒ती रु॒द्रस्य॑ वृज्याः॒ परि॑ त्वे॒षस्य॑ दुर्म॒तिर्म॒ही गा॑त्।\\
 अव॑ स्थि॒रा म॒घव॑द्भ्यस्तनुष्व॒ मीढ्व॑स्तो॒काय॒ तन॑याय मृळ॥१४॥

ए॒वा ब॑भ्रो वृषभ चेकितान॒ यथा॑ देव॒ न हृ॑णी॒षे न हंसि॑।\\
 ह॒व॒न॒श्रुन्नो॑ रुद्रे॒ह बो॑धि बृ॒हद्व॑देम वि॒दथे॑ सु॒वीराः॑॥१५॥

\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
Esse imenso observador\\
como que de perto observa.\\
Alguém pensa mover-se em silêncio,\\
os deuses sabem de tudo isso.

\flagverse{\textbf{2}}
Alguém permanece, alguém corre,\\
alguém desguia, corre pro esconderijo;\\
dois homens 

\flagverse{\textbf{3}}
Em glória, Rudra, és o mais glorioso dos nascidos,\\
o mais poderoso dos poderosos, ó braços de trovão;\\
atravessa nos para a costa do sofrer, o bem-estar,\\
afasta de nós todas as investidas da aflição.

\flagverse{\textbf{4}}
Que não te irritemos com as saudações, Rudra,\\
nem com maus louvores ou invocações conjuntas.\\
Touro, com seus remédios ergue nossos heróis:\\
Ouço que tu és o maior médico entre os médicos.

\flagverse{\textbf{5}}
De quem quer que o invoque com invocações e oferendas,\\
pensando ``Eu torno Rudra alheio (a eles) com louvores.'',\\
em razão da devoção dele, que o amistoso, bem invocado,\\
marrom de belos lábios, que ele não nos subjuge! 

\flagverse{\textbf{6}}
O touro dos Maruts ergueu-me, em deleite,\\
a mim, carente, com mais enérgica vitalidade,\\
alcançe eu incólume, como com a luz do sol a sombra;\\
possa eu almejar obter a boa vontade de Rudra.

\flagverse{\textbf{7}}
Onde está, Rudra, aquela tua misericordiosa\\
mão, aquela que é um remédio curador,\\
afastador de aflições enviadas por deuses?\\
Touro, que tu me sejas nesse momento favorável!

\flagverse{\textbf{8}}
Para o touro marrom esbranquiçado (?)\\
ergo uma grande boa celebração do grande,\\
que eu honre com honras o possuidor de jóias.\\
Nós hineamos o nome impetuoso de Rudra.

\flagverse{\textbf{9}}
Com membros firmes, o forte de várias formas,\\
o marrom vestiu-se com os dourados brilhantes.\\
Do regente desse vasto mundo vivente, de Rudra,\\
por certo não há de se faltar o mundo divino.

\flagverse{\textbf{10}}
Com merecimento tu portas sempre arco e flechas\\
com merecimento também o louvável colar multiforme,\\
com merecimento tu separas todo esse vazio (disforme):\\
por certo não há ninguém mais forte que ti, Rudra.

\flagverse{\textbf{11}}
Celebre o jovem famoso sentado no alto do carro,\\
como uma fera terrível, mortal e poderosa.\\
Rudra, quando hineado, tende piedade do cantor;\\
espalha tuas setas contra outro que não nós.

\flagverse{\textbf{12}}
Até mesmo uma criança cujo pai a celebra,\\
quando ele se aproxima, ela o honra, Rudra.\\
Hei de cantar o dador de abundância, senhor da morada;\\
quando celebrado, conceda-nos tu seus remédios!

\flagverse{\textbf{13}}
Aqueles vossos remédios brilhates, Marutas,\\
aqueles mais benéficos, refrescantes, Touros,\\
aqueles que nosso pai Manu escolheu (outrora),\\
eu os peço a Rudra como benece e benção.

\flagverse{\textbf{14}}
Que a lança de Rudra nos erre, passando ao lado;\\
bordege-nos a grande hostilidade  do turbulento.\\
Afrouxa os firmes (arcos) em nome dos generosos;\\
ó dadivoso, mostra misericórdia à cria e descendência.

\flagverse{\textbf{15}}
Que assim seja, ó touro marrom reconhecido,\\
já que, deus, não estás raivoso nem (nos) destruiste.\\
Ouvidas as preces, Rudra, percebe-nos aqui;\\
nós entaltecemos com bons varões na distribuição.

\end{verse}

\section{Comentários}

\textbf{Estrofe 1}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{saṃdŕ̥śas}: abl. fem. sg. de \emph{saṃdŕ̥ś} ``visão, aparição, figura''.
	\begin{citacao}[brazil]
	\emph{saṁdŕ̥ś-} f. ``visão, aparência, aparição, apresentação'' (...).
	
	(...) é talvez um \emph{nomen rei actae} - seria possível conceber, afinal, um \emph{dŕ̥ś-} determinado e sinônimo, algo como ``a aparência geral''.
	Pode-se talvez, junto a Oldenberg em 3.38.1d, aceitar um abstrato ``a visão'', em função de um infinitivo.
	\emph{\cite[233]{Scarlata1999}}
	\end{citacao}
\item \emph{yuyothāḥ}: inj.\footnote{Identificado apenas pela desinência secundária \emph{-thāḥ}.} med. 2ª sg. de \emph{yu} ``manter afastado, afastar''. Sobre a forma injuntiva:
	\begin{citacao}[brazil]
	Problemas formais e funcionais se combinam com a sentenças proibitivas com \emph{yuyothāḥ} e \emph{yuyota}: RV II 33,1 \emph{mā́ naḥ sū́ryasya saṃdŕ̥śo yuyothāḥ} ``não nos afaste da visão do sol'' (...).
	Ambas as formas verbais são construções anormais.
	Nenhuma média é atestada para o presente reduplicado \emph{yuyu-} em outro lugar.
	Além disso, o grau pleno \emph{yuyo-} é inadmissível para uma média.
	Há obviamente uma ligação fonética e rítmico-silábica com  as formas que também aparecem em final de verso: \emph{yuyoti} I 92, 11, \emph{yuyotu} VI 47,13, X 131,7, \emph{yuyota} (2. Pl. Ipt.) II 29,2, VII 58,6, X 77,6; 100,9 (\emph{yuyotana} V 87,8, X 63,12), \emph{yuyodhi} I 33,3, \emph{yuyotam} VII 68,5; 71,1. 
	Com isso se torna claro não apenas o grau pleto \emph{yuyo-}, mas também a escolha das ``formas médias''  trissilábicas no lugar das ativas *\emph{yuyoḥ}, *\emph{yuyot}.
	\emph{\cite[90]{Hoffmann1967}}
	\end{citacao}
\item \emph{abhí naḥ vīró árvati kṣameta}: para o verbo e prevérbio, há duas interpretações possíveis: ou \emph{abhí} é preposição que rege o pronome acusativo plural \emph{naḥ} ou é prevérbio de \emph{kṣameta}. 
Também \emph{árvati}: loc. masc. sg. de \emph{árvant} ``(cavalo) veloz'' oferece duas leituras básicas:
\begin{inparaenum}
\item \emph{vīró árvati} ``o varão no cavalo veloz'';
\item \emph{abhí naḥ ... árvati kṣameta}: ``se apiede de nós quanto ao nosso cavalo veloz.''
\end{inparaenum}
Vide \textcite{JamisonComent}.
\item \emph{árvant}: sobre a etimologia, \emph{vide} \ewa{I}{105f. e 121--122}.
Não sinto muita segurança na aproximação de \emph{árvant-} a \emph{AR\textsuperscript{1}} ``enviar'' (\emph{íyarti}, \foreignlanguage{greek}{ὄρνυμι} < *h₃er-?) e não a \emph{AR\textsuperscript{2}} (\emph{r̥cchati}, \foreignlanguage{greek}{ἔρχομαι} < *h₁er-).
\item \emph{kṣameta}: opt. pres. med. 3ª sg. de \emph{kṣam} ``ser misericordioso''. 
\item \emph{prajā́bhiḥ}: inst. f. pl. de \emph{prajā́} ``prole, descendência''; \emph{vide} \textcite[142--5]{Scarlata1999}.
\item \emph{jāyemahi}: opt. pres. med. 1ª pl de \emph{jan} ``produzir, criar''.
\item \emph{rud\textsuperscript{a}ra}: voc. masc. sg. de \emph{rudrá} ``Rudra''. A adição do /a/ sobrescrito se dá por razões métricas:

\ex.\ag.prá jā ye ma hi ru dra pra jā́ bhiḥ\\
⏑ — — ⏑ ⏑ — — ⏑ — —\\
\bg.prá jā ye ma hi ru d\textsuperscript{a} ra pra jā́ bhiḥ\\
⏑ — — ⏑ ⏑ ⏑ ⏑ — ⏑ — —\\


\end{compactenum}


\textbf{Estrofe 2}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{śáṃtamebhiḥ}: instr. pl. de \emph{śáṁtama} ``o mais salutar?''; as traduções divergem muito na interpretação de \emph{śám} e a etimologia não é segura.
Além de ``benefício'', sentidos como ``cura'' e ``sorte''  são comuns.
Notar a repetição da palavra na estrofe 13.
\item \emph{śatáṃ hímā \textbf{aśīya} bheṣajébhiḥ}: quebra incomum | ⏑ — ⏑ | \cite[603]{NootenHolland}.
\item \emph{bheṣajébhiḥ}: instr. neut. pl. de \emph{bheṣajá} ``remédio''. \ewa{II}{264f.} cf.
	ved. \emph{bhiṣáj-} ``médico'';
	ava. \emph{ahūm.biš-} ``curador da existência'',
	avj. \emph{vīspō.biš-} ``que possui a cura de tudo'', \emph{vide}  ved. \emph{viśva-bheṣaja-}.
A reconstrução é problemática, para o PIIr. *bhiš-aj- é possível.
\item \emph{aśīya}: opt. aor. med. 1ª sg. de \emph{naś} ``obter, alcançar''\footcite{GarciaRamon1999}.
\item \emph{hímā(ḥ)}: acu. f. pl. de \emph{hímā} ``inverno''; \ewa{II}{815f.} *g\textsuperscript{h}i̯ém-/g\textsuperscript{h}im-´ em várias formações, cf.
	ved. \emph{himá-} ``frio'';
	ava. \emph{zimō} (gen.sg) ``inverno'',
	avj. \emph{ziiā̊} (\emph{ziiąm, zəmō, zəmahe});
	hit. \emph{gimm- / gimmant-} ``inverno'',
	\emph{gimannii̯e/a-\textsuperscript{zi}} ``passar o inverno'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{χιών}, \foreignlanguage{greek}{δύσχιμος}, \foreignlanguage{greek}{χεῖμα, χειμών};
	lat. \emph{hiems} ``inverno'';
	\emph{bīmus, trīmus, quadrīmus, quadrīmulus} ``dois anos, três anos, quatro anos, apenas quatro anos (de idade)'';
	ir.a. \emph{gaim, gaimred} ``inverno'';
	arm. \emph{jean} ``neve'';
	lit. \emph{\v{z}iemà} ``inverno'';
	ocs. \emph{zima};
	tocA \emph{śarme}.
\item \emph{vitarám}: comparativo em \emph{-tara-} do adv./preverb. \emph{ví} ``(para) longe''.
\item \emph{ám̐has}: ``sofrimento''; \ewa{I}{38} *h₂éNĝ\textsuperscript{h}es- cf.
	avj. \emph{ązah-} ``urgência, aperto, aflição'';
	lat. \emph{angustus, angor};
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἄγχω} ``estrangular''.
	\emph{vide} também \textcite[99]{Stuber2002}:
	frísio antigo \emph{angost};
	aaa. \emph{angust},
	na. \emph{angr},
	ocs. \emph{ozǫsti}.
\item \emph{cātayasvā}: imperativo pres. caus. med. 2ª sg. de \emph{cat} ``esconder''. Sobre o causativo, \emph{vide} \textcite[113--4]{Jamison1983}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{śréṣṭho ... śriyā́}: figura etimológica: ``o mais brilhante ... pelo brilho''.
\item \emph{śriyā́}: inst. fem. sg. de \emph{śrī́} ``brilho''.
\item \emph{tavástamas tavásāṃ}: ``o mais forte dos fortes''.
\item \emph{párṣi}: imperativo atv. 2ª sg. de \emph{pr̥} ``passar, fazer alguém atravessar para outra costa (?)''.
Sobre a forma de imperativo, \emph{vide} \textcite[§624]{Whitney1889}.
Sobre esse tipo de imperativo, \emph{vide} as primeiras páginas de \textcite{Shields1997}.
Sobre as formas aoristas daí derivadas, \emph{vide} \textcite[39, 45f., 170f.]{NartenAor}.
\item \emph{par / pr̥}: \ewa{II}{85f.} *per- cf.
	ava. \emph{fra-frā} ``eu vou cruzar'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{πείρω},
	\foreignlanguage{greek}{πόρος} (< *por-ó- > ved. \emph{pārá-});
	lat. \emph{portus};
	alem.mod. \emph{Furt} ``vau''.
\item \emph{yuyodhi}: imper. pres. atv. 2ª sg. de \emph{yu}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{rudra}: aqui não se lê metricamente como \emph{rud\textsuperscript{a}ra}.
\item \emph{cukrudhāmā}: inj. aor.  atv. 1ª pl. de \emph{krudh} ``estar irritado''. Sobre o injuntivo, trata-se de um pedido e não só a expressão de um desejo aqui, \emph{vide} \textcite[49f.]{Hoffmann1967}.
O aoristo reduplicado aqui parece ter o valor de um causativo \textcite[140 e, especialmente, 216--9]{Jamison1983}.
A vogal longa final me parece métrica.
\item \emph{sáhūti-}: Compartilho o comentário de \textcite{JamisonComent}:
\begin{citacao}[brazil]
\begin{english}
II.33.4: The sáhūti-, a joint invocation (with another god or gods), may be a sore subject for Rudra. As pointed out in the publ. intro., he receives only three hymns dedicated to him alone in the RV; otherwise two hymns joint with Soma and incidental mentions in hymns to other gods. He may feel slighted. See also disc. ad VI.49.10.
\end{english}
\end{citacao}
\item \emph{út ... arpaya}: imper. caus. pres. atv. 2  sg. de \emph{r̥}. Sobre a forma, \emph{vide} \textcite[80]{Jamison1983}.
\item \emph{r̥}: \ewa{I}{105f.} *Her-, talvez, pelo grego, *h₃er; cf. 
	ava. \emph{īratū} ``ele deve alcançar'';
	avj. \emph{ərənao} ``enviar'';
	hit. \emph{arnuzi} ``ele entrega'',
	\emph{ari̯e-\textsuperscript{ḫḫi}} ``erguer-se'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{ὄρνυμι, ὦρτο};
	arm. \emph{y-arne-} ``se erguer'';
	lat. \emph{orior} idem.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:

Essa estrofe é notoriamente complicada em relação às demais.
Sigo de perto \textcite{JamisonComent}.
Primeiro, imagino que para resolvê-la, seja melhor pensar uma oração relativa-correlativa em \emph{yaḥ ... asyaí}.
Desconsiderando o segundo pāda, a tradução, em prosa e reorganizada, ficaria algo como:

\begin{adjustwidth}{2.5cm}{}
\emph{Que o de doce corrente, o bom de se invocar, o marrom, o de bons lábios, que ele não nos enfraqueça em nome da devoção daquele que o invoca com invocações e oferendas.}
\end{adjustwidth}

A solução de \textcites{GeldnerVI}{Jamison2014} é considerar o segundo pāda um discurso direto, algo como: ``\emph{(pensando:) Eu separo Rudra com louvores (pra mim)}''.

Listo as traduções:
\begin{compactenum}
\item \textcite{Grassman1876}:
	\begin{verse}
	\begin{german}
	\begin{itshape}
Der durch Gebet sich rufen lässt und Opfer,\\
den Rudra will mit Liedern ich besänft'gen;\\
Nicht geh' uns seinem Zorne hin der milde,\\
 geneigte, braune mit dem schönen Helme.  
	\end{itshape}
	\end{german}
	\end{verse}
\item \textcite{GeldnerVI}: \textgerman{\emph{Wer mit Anrufungen, mit Opfergaben ihn ruft, indem er denkt: ich möchte den Rudra mit Lobliedern abfinden - Solchem Verdacht möge uns der mildherzige, leicht zu errufende, rotbraune Rudra mit der schönen Lippe nicht preisgeben.\footnote{\textgerman{Nota do tradutor: \emph{\emph{ava-dā}, \emph{nir-ava-day} ist das Verb für die Abfindung bes. des Rudra durch Opfer (...). Dagegen Sāy.: ``Welcher Rudra mit Obfern ... angerufen wird, den versöhne ich. Der Rudra soll uns nicht diese Absicht `ich will töten'. Eher dürfte der Dichter sich dagegen verwahren, daß sein Loblied nur eine Abfindung für Rudra sei.}}}}}
\item \textcite{Macdonell1917}: \textenglish{\emph{Rudra who is called on with invocations and with oblations, I would appease with songs of praise: may he, the compassionate, easy to invoke, ruddy brown, fair-lipped, not subject us to that jealousy of his.}}
\item \textcite{EVP15}: \textfrench{\emph{Celui qui (l') appelle avec des appels, avec des oblations, (en disant) «puissé-je propitier Rudra par des corps-de-louange ! », \slash{} veuille (le dieu) miséricordieux, heureux à invoquer, (le dieu) brun, ne point nous livrer à cette pensée (mauvaise) !}\footnote{Comentário do tradutor: \textfrench{\emph{Jeu entre les bases \emph{hū-} et \emph{hu-}. \slash{} \emph{diṣīya}, Narten Aoriste pp. 27 138. \slash{} Le régime de \emph{rīradh(a)-} est d'ordinaire un nom pour « ennemi » : donc \emph{manā́} est bien ici « pensée funeste » ou même « colère (du dieu, provoquée par une telle pensé venant de l'homme) », cf. \emph{manyú}, \emph{mányamāna} (partiellement), éventuellement \emph{abhí-māti-} [*].  L'allusion est à ce quie est appelé la \emph{durmatí} de Rudra, vers 14.}}}}
\item \textcite{Elizarenkova1989}:
	\begin{verse}
\textrussian{(Если) кто призывает призывами (и) жертвенными возлияниями}\\
\textrussian{(Думая:) "Я могу задобрить Рудру похвалами", –}\\
\textrussian{Пусть мягкосердечный, легкопризываемый, бурый,}\\
\textrussian{Прекрасногубый не отдаст нас во власть такому подозрению!}
	\end{verse}
\item \textcite{Goto2007}:
	\begin{verse}
	\begin{german}
	\begin{itshape}
	Wer (ihn) mit Anrufungen, mit Opfergaben ruft,\\
	(und denkt) ``ich möchte den Rudra mit Lobpreisungen abfinden\footnote{
	Nota dos tradutores: \textgerman{\emph{\emph{diṣīya} von \emph{dyati} `abtrennen, teilen', K. Hoffmann, KZ. 70, S. 187, Anm. I; J. Narten, \emph{Sprache} 14, S.130, 138ff. Das Wort is typisch für die Befriedigung von Rudra; falsch Sāyaṇa, siehe GE zur Stelle.}}}\\
	nicht soll uns der weichherzige, leicht zu errufende,\\
	rotbraune, schön lippenbärtige (Rudra) diesem Verdacht ausliefern.
	\end{itshape}
	\end{german}
	\end{verse}
\item \textcite{Jamison2014}:
	\begin{verse}
	\begin{english}
	\begin{itshape}
Whoever invokes him with invocations and offerings, (thinking,) “With my praises might I cut off Rudra as my own exclusive portion,”\\
to the zeal (of this person) let the red-brown one with powerful lips [=Rudra] not subordinate us—(Rudra) being tender-hearted and easy 
	\end{itshape}
	\end{english}
	\end{verse}
\end{compactenum}

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{hávīmabhir hávate}: novamente um jogo etimológico com a raiz \emph{hū} ``invocar''; a forma que aparece depois coordenada assindeticamente com \emph{hávīmabhir}, \emph{havírbhir} não é correlata.
A repetição aparece com \emph{suháva-} no pāda c.
\item \emph{havírbhir}: inst. n. pl. de \emph{havíṣ- / havís-} ``oferenda'', ligada ao verbo \emph{hu} ``ofertar'' (pres. \emph{juhó\textsuperscript{ti}}); \ewa{II}{808f.} *ĝ\textsuperscript{h}eu̯-, cf.
	av. \emph{ā-zuiti-} ``gordura sacrificial'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{χέω, χυτός, πάγ-χυ} ``inteiramente'' (ved. \emph{sarva-hút-} ``completamente ofertado'');
	tocAB \emph{ku-} ``derramar'';
	talvez got. \emph{guþ}, na. \emph{guð} ``deus''.
\item \emph{stómebhī} $\simeq$ stotrá-.
\item \emph{diṣīya}: opt. aor. med. 1ª sg. de \emph{dā} ``cortar''.
Sobre a forma e sobre o sentido, \emph{vide} \textcite[138ff.]{NartenAor}.
No mais:
\begin{citacao}[brazil]
The verb \emph{áva} … \emph{diṣīya} belongs not with √\emph{dā} ‘give’ (with Gr), but √\emph{dā} ‘cut, divide’ (so already Wh Roots); see esp. Narten (Sig Aor. 138–40). The idiom \emph{áva} √\emph{dā} is generally taken, including by Narten, to mean ‘\emph{abfinden}’ (propitiate, compensate), but I think it has a more literal meaning here, ‘cut off’. \emph{\cite{JamisonComent}}
\end{citacao}

\ewa{I}{700; 717} *deh₂-, talvez ligado a 
gr. *\foreignlanguage{greek}{δαίω (δαίεται ἦτορ), δῆμος, dor. δᾶμος}, Hes. \foreignlanguage{greek}{ἄδατος · ἀδιαίρετος}; talvez \foreignlanguage{greek}{δάνος} \cite[121]{Kuiper1974}\footnote{
Para \textcite{Kuiper1974} não haveria uma relação entre essa raiz e a raiz do presente \emph{dayate}:
	\begin{citacao}[brazil]
	Traditionally 3.\emph{dā-} and 4.\emph{dā-} are considered to be one and the same root. However, even the idea of a remote etymological relationship in Proto-Indo-European is not supported by the evidence and in Sanskrit, at any rate, the presents \emph{-dyati} and \emph{dáyate} must be considered separate verbs.
	
	(...)

	The Greek cognate of 4.\emph{dā} « to distribute », present \emph{dáyate}, is also an és-present, viz. *dh₂-és-/*dh₂-s- in \foreignlanguage{greek}{\emph{δαίομαι}} (for *\emph{das-yo-mai}) « to distribute », \foreignlanguage{greek}{\emph{δασμός}} « division of spoil, tribute, etc », \foreignlanguage{greek}{\emph{δάσματα} · \emph{μερίσματα}}  Hes.
	In this case the aorist is formed on basis of the (prehistoric) present stem, viz. \foreignlanguage{greek}{\emph{ἐδασσάμην}}.
	The non-extended root is extant in the denominative present \foreignlanguage{greek}{\emph{δατέομαι}} « to distribute », which has been derived from the past participle \foreignlanguage{greek}{\emph{δατός}}.
	The current explanation of the Greek verb form is plainly incorrect and should be revised.
	\emph{\cite[121f.]{Kuiper1974}}
	\end{citacao}
}.

\item \emph{r̥dūdáraḥ}: \emph{vide} \ewa{I}{117f.} e \textcite[123f.]{Mayrhofer1956}.
\item \emph{babhrúḥ}: ``marrom'', \ewa{II}{210} *b\textsuperscript{h}e-b\textsuperscript{h}rú- cf.
	avj. \emph{baβra-};
	aaa. \emph{bibar};
	ingl.ant. \emph{beofer};
	lit. \emph{bēbras, bebrùs}.
%Traduções: ``\textgerman{\emph{mildherzige}}'' \cite[317]{GeldnerVI}; ``\textenglish{\emph{tender-hearted}}'' \cite[448]{Jamison2014}.
\item \emph{rīradhan}: inj. aor. (caus.) atv. 3ª sg. de \emph{radh / randh}.
Como \emph{cukrudhāmā} acima, o aoristo reduplicado tem sentido causativo.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{mamanda}: ind. perf. atv. 3ª sg. de \emph{mand} ``deleitar, intoxicar''.
Sobre o perfeito indicativo de \emph{mand}, o emprego é factitivo e objeto-resultativo e indica o estado presente resultante de ação passada \cite[366f.]{Kummel2000}.
Sobre a forma e sua relação com a raiz \emph{mad} ``deleitar-se'':
\begin{citacao}[brazil]
	O perfeito ativo funciona assim aparentemente sempre como uma construção opositiva perfeita ao presente ativo \emph{mánda-\textsuperscript{ti}} e aoristo \emph{ámandīt}.
	Uma formação antiga, naturalmente, não pode existir por conta da idade jovem e apenas védica da raiz √\emph{mand}.
	Isso já fora exclarecido desde \textsc{Bartholomae} (1897: 85) como uma abstração do tema fraco \emph{mand-} de √\emph{mad}, sobretudo levando em consideração a diferença semântica com √\emph{mad} de \textsc{Gotō} (1987: 236f.).
	No entanto, exatamente por conta da diferença semântica sincrônica de ambas as raízes essa solução é problemática: o contorno por um perfeito médio hipercaracterizado não ajuda muito mais, como mostramos acima em √\emph{mad}, uma vez que isso deve ser postulado antes.

	Se livrarmos-nos da ideia que \emph{mand-} sempre deve retornar à reduplicação *\emph{ma-md-}, apenas porque isso acontece em casos específicos, ergue-se frente ao √\emph{mad} inatingente contra √\emph{mand} factitivo o pensamento de que o sentido factitivo de √\emph{mand} pode se dar por um infixo nasal.
	O presente \emph{mánda-\textsuperscript{ti}} pode representar um presente infixado tematisado de *\emph{manád-\slash{}mand-} ( < *\emph{manád-\slash{}mad} < *\emph{mn̥nád-\slash{}mn̥d-}), que levou à abstração da raiz √\emph{mand}, tal como √\emph{nind, níndati} de *\emph{ninád-\slash{}nínd-} de √\emph{ned}.
	A nova raiz √\emph{mand} era tão viva já no RV que dela um aoristo em \emph{iṣ} e um novo perfeito foram construídos.
	No entanto, ela aparentemente desaparece logo: na prosa do YV a raiz √\emph{mand} não é mais encontrada.
	\emph{\cite[367]{Kummel2000}}	
\end{citacao}
\item \emph{tvákṣīyasā}: inst. neut. sg. de \emph{tvákṣīyaṁs} ``mais enérgico''.
\item \emph{váyasā}: inst. neut. sg. de \emph{váyas} ``vitalidade''; \ewa{II}{509} talvez *u̯ei̯H-es-, cf. lat. \emph{vīrēs} (*uiH-s). Para mais correlatos e detalhes sobre a formação, \emph{vide} \textcite[184]{Stuber2002}.
\item \emph{ghŕ̥ṇi}: \ewa{I}{515f.} ligado a PIE *g\textsuperscript{uh}er-, \emph{vide} \emph{gharmá-, háras-} ``calor'', cf. \ewa{I}{512f.}
	av. \emph{garəma} ``calor'';
	pa. \emph{garma-pada} nome do mês do verão;
	\foreignlanguage{greek}{θερμός, θέρομαι, θερέω};
	lat. \emph{formus}.
\item \emph{(c)chāyā́-}: \ewa{I}{559f.} *sk̑eh₁-i̯éh₂-; cf.
	avj. \emph{a-saiia-} ``sem sombra'';
	próximo de gr. \foreignlanguage{greek}{σκιά};
	alb. \emph{hije}, tocB. \emph{skiyo}.
	A grafia <cch> marca um alongamento consonantal na sequência V\#ch, historicamente explicado por ved. \emph{ch} < PIE *sk̑.
\item \emph{vivāseyaṃ}: opt. pres. atv. 1ª sg. do desiderativo \emph{vivās} do verbo \emph{van} ``obter, ganhar''.
Sobre a forma e emprego, \emph{vide} \textcite[223--6]{Heenen2006}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 7}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{mr̥̄ḷayā́ku-}: \emph{vide} \ewa{II}{326f.}; sobre a terminação \emph{-āku-}, \emph{vide} \aigr{II}{2}{267}\nocite{AiGII2}.
\item \emph{jálāṣaḥ}: sentido incerto, talvez ``refrescante'' \cites{GeldnerVI}{Macdonell1917}{Goto2007}, \emph{vide} \ewa{I}{579}.
\item \emph{cakṣamīthāḥ}: opt. perf. mp. 2ª sg de \emph{kṣam}. 
	\begin{citacao}[brazil]
	A única atestação do perfeito da raiz √\emph{kṣam}, de todo modo, já no védico antigo pouquíssimo atestada, é a forma 2. Sg. Opt. em um hino do RV da 2ª Maṇḍala.
	Sentido e emprego não se destinguem claramente do Opt. Pres.(...)

	Uma razão específica para a escolha do optativo perfeito não pode ser determinada do ponto de vista sincrônico.
	O fato de que ela encaixa metricamente bem não é suficiente para explicar: o Opt. Pres. \emph{kṣamethās} tem uma sílaba a menos, mas esse problema poderia ter sido resolvido com a inclusão de um outro epíteto, sem que fosse necessária a construção ad-hoc de um optativo perfeito.
	A única razão pensavel para o emprego do Opt. Perf. pode estar no desejo de se expressar uma intensidade particular (\emph{vide} C.2.4.3).

	Apenas na prosa mais recente, especificamente duas vezes no ŚB, aparecem outros exemplos de perfeito; tratando-se de uma construção para oposição pretérita.
	Em ŚB 4,3,1,14 ($\simeq$ ŚBK 5,4,1,11) pode-se esperar um emprego factitivo: o perfeito abre uma narrativa no imperfeito; na segunda atestação (ŚB 3,7,3,1; 3 $\simeq$ ŚBK 4,7,3,1; 2) ele aparece narrativamente junto a outras formas perfeitas.

	Se √\emph{kṣam} ``ser indulgente, misericordioso'' tivesse originalmente uma Aktionsart ingressiva, o sentido da raiz permitira um antigo perfeito estativo ``ter sido e ainda ser indulgente''.
	(...)
	\emph{\cite[150]{Kummel2000}}
	\end{citacao}
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 8}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{śvitīcé}: dat. masc. sg. de \emph{śvityáñc-} ``esbranquiçado'', cf. \emph{śvit-īc-í-}, adjetivo do sistema \textsc{Caland}, \emph{vide} \emph{śvit-rá-} ``branco''; avj. \emph{spit-i-dōiϑra-} ``de olhos claros''; \emph{vide} \textcite[54]{Goto2013b}; \aigr{II}{1}{59}\nocite{AiGII1}.
\item \emph{mahó mahī́ṃ}: jogo com duas formas; \emph{maháḥ} é um genitivo \slash{} ablativo masculino de \emph{máh-}; sobre essa forma, \emph{vide} \aigr{II}{2}{58}\footnote{
``\emph{\textgerman{Richtig weist Delbrück Synt. F. 5, 196f. darauf hin, daß auch im Adj. \emph{mah}- ``groß'' das M. u. F. formell nicht geschieden wird (Instr. \emph{mah-ā́} Fem. RV. 2, 24, 1b; 8, 46, 14b); aber \emph{mah}- ist nur tiefste Stufe von \emph{mahā- mahi-} (III 251 § 138).}}'' 

O trecho de Delbrück referido está em \textcite[198f.]{Delbruck1888}.
}
\item \emph{īrayāmi}: ind. pres. caus. atv. de \emph{ar\slash{}r̥}, Graßmann a aponta na entrada de uma forma \emph{īr} ligada a \emph{ar\slash{}r̥}, responsável por criar as médias. Outros autores consideram ambas apenas resultados fonológicos da diátese (atv. \emph{íyar\textsuperscript{ti} \slash{} med. ī́r\textsuperscript{te}}) ``pôr-(se) em movimento''.
Sobre a forma causativa:
	\begin{citacao}[brazil]
	\begin{english}
	The causative relation in the pres. system of the root \emph{r̥} was originally expressed by the contrast of the act. trans. \emph{íyarti} `raises' and med. itrans. \emph{ī́rte} `rises'.
	But once \emph{íyarti} and \emph{ī́rte} were no longer preceived as corresponding redupl. presents, a new act. trans. \emph{īráyati} was created to \emph{ī́rte}.
	Though \emph{īráyati} is clearly secondary to \emph{ī́rte} and dependent upon it for its vocalism (cf. 211f.), the creation of \emph{īráyati} took place quite early, as the solid distribution of \emph{īráyati} in the RV demonstrates (...).
	Its creation shows that the Type 2 pattern was already well established in early Vedic.
	\emph{\cite[124]{Jamison1983}}
	\end{english}
	\end{citacao}
\item \emph{namasyā́ kalmalīkínaṃ námobhir}: a cesura é rara aqui e cai na 3ª sílaba:
	\exg. na\hspace{5pt} ma\hspace{5pt} syā́\hspace{5pt} kal\hspace{5pt} ma\hspace{5pt} lī\hspace{5pt} kí\hspace{5pt} naṃ\hspace{5pt} ná\hspace{5pt} mo\hspace{5pt} bhir\\
	      ⏑\hspace{5pt}  —\hspace{5pt}  {— \svert{}}\hspace{5pt} —\hspace{5pt} ⏑\hspace{5pt} —\hspace{5pt} ⏑\hspace{5pt} —\hspace{5pt} ⏑\hspace{5pt} —\hspace{5pt} —\\
	namasyā́ \svert{} kalmalīkínaṃ námobhir


\item \emph{namasyā́}: duas interpretações possíveis:
\begin{inparaenum}
\item 2. Sg. Prs. Imp. Act com alongamento métrico;
\item 1. Sg. Prs. Subj. Act.
\end{inparaenum}
As traduções variam: \textcites{GeldnerVI}{Goto2007} preferem o imperativo, enquanto os demais tradutores parecem preferir a forma subjuntiva.
Sobre a forma denominativa, \emph{vide} \textcite[130ff.]{Goto2013b}.
\item \emph{kalmalīkínaṃ}: sentido incerto, \emph{vide} \ewa{I}{325}.
\item \emph{gr̥ṇīmási tveṣáṃ rudrásya nā́ma}: pausa incomum {— — —} (\emph{tveṣáṃ ru-\textsuperscript{\textbf{dr}ásya}}).
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 9}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{pipiśe}: ind. perf. med. 3ªsg. de \emph{piś} ``adornar-se''; sobre o perfeito, \emph{vide} \textcite[311f.]{Kummel2000}. \ewa{II}{168} *pei̯k-, cf.
	avj. \emph{vīspō.paēsah-} ``provido de todas as jóias'' (\emph{vide} ved. \emph{viśvá-peśas-} e o composto radical \emph{viśva-píś-})\footcite[319f.]{Scarlata1999},
	\emph{fra-pixšta-} ``decorado'',
	\emph{pis-} ``jóia'';
	pa. <apiϑ> = /a-pi\textsuperscript{n}ϑa\textsuperscript{n}/ ``eles adornaram'' ($\simeq$ ved. \emph{pim̐śá-});
	p.moderno \emph{pēsīdan};
	gr. \foreignlanguage{greek}{ποικίλος};
	aaa. \emph{fēh} ``colorido'';
	lit. \emph{piēšti} ``desenhar linhas, decorar'';
	ocs. \emph{pəsati} ``escrever''.
\item \emph{ī́śānād}: abl. m. sg. do part. pres.\slash{}perf. med. de \emph{īś} ``governar'', rege genitivo.
Sobre o morfema de particípio médio atemático pres.\slash{}perf. \emph{-āná-\slash{}-āna-} < PIE *-m̥h₁nó-, \emph{vide} \textcite[138]{Goto2013b}.
\item \emph{bhū́rer}: gen. n. sg. de \emph{bhū́ri} ``abundante''; ligado à raiz \emph{bhū} ``ser, estar'', presente em \emph{bhúvana} ``criatura, mundo''.
\item \emph{ná vā́ u}: sequência de partículas, negação forte com o subjuntivo \emph{yoṣat} a seguir.
\item \emph{yoṣad}: subj. aor. atv. 3ª sg. de \emph{yu} ``afastar''.
O aoristo sigmático desse raiz é sempre intransitivo, tal como o tema presente \emph{yuchá\textsuperscript{ti}} \cite[213]{NartenAor}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 10}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{árhan}: part. pres. atv. nom. m. sg. de \emph{arh} ``ser merecedor''.
Sobre a forma presente, \emph{vide} \textcite[105f.]{Goto2013b}.
\ewa{I}{124} *h₂elg\textsuperscript{u̯h}-; cf.
	ava. \emph{arəǰat̰},
	avj. \emph{arəǰaiti};
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἀλφάνειν, ἀλφεĩν} ``trazer como receita; ganhar (como salário, pagamento)'';
	lit. \emph{algà} ``recompensa, salário'';
	hit. /halkuessar/ ``entrega (pro ritual)''.
\item \emph{dayase}: ind. pres. med. 2ª sg. de \emph{dā} ``dividir'' ($\simeq$ gr. \foreignlanguage{greek}{δαíομαι} < PIE *dh₂-éi̯e-) ou ``destruir'' (ligado a gr. \foreignlanguage{greek}{δειλός}); sobre a morfologia e sentido da média, \emph{vide} \textcite[44f.; 172f.]{Goto1987}.
Sobre o sentido, \emph{vide} \textcites{Kuiper1974}[172f.]{Goto1987}{JamisonComent}; muito problemático.
As traduções variam grandemente, incluindo a interpretação do verbo como ``destruir, desitegrar'' \cites{EVP15}{Goto2007}\footnote{
Sinceramente, não entendi muito bem os comentários e a discussão sobre essa passagem. \textcite{JamisonComent} e os próprios \textcite{Goto2007} dizem que a tradução de 2007 segue \textcite[173]{Goto1987} ao ler \emph{dayase} como ``zerstören''. No entanto, o parágrafo que cita a passagem II 33,10 diz:
	\begin{citacao}[brazil]
O primeiro \emph{dáya-\textsuperscript{te}} ocorre com o sentido de ``dispersar, dividir algo'': Simplex RV-- Br., \emph{vi ... \slash{}} - RV, \emph{ava-} AV YS\textsuperscript{P}, \emph{nir-ava-} YS\textsuperscript{P} -- Sū.
Essa construção deve ser considerada como um presete em \emph{-áya-} da raiz \emph{dā} (*\emph{dah₂}) ``dividir''.
A forma média constante pode ter se desenvolvido originalmente pela ideia ``da posse de alguém'' (distribuir as coisas que são posse de alguém).
De uma outra função afectiva da média (``para si'') parece ter emergido \emph{dáya-\textsuperscript{te}} no sentido de ``dividir algo para si, tomar (uma) parte'', ex. RV VII 23,5 \emph{éko devatrā́ dáyase hí mártān} ``então apenas tu entre os deuses tomou parte dos mortais'' (...).
Da mesma forma poderiam outros exemplos de \emph{dáya-\textsuperscript{te}} ser explicados, como I 120,3 II 33,10 VII 100,1, ex. VII 100,1 \emph{nū́ márto dayate saniṣyán yó víṣṇava urugāyā́ya dā́śat} ``Gewiß bekommt der nach Gewinn verlangende Sterbliche [an dem Gewinn] Anteil, der dem weitschreutenden Viṣṇu spendet.'' (...)
	\end{citacao}

No mais, me parece apenas um problema em se decidir qual dos temas \emph{dáya-}, ``dividir'' ou ``destruir'' está sendo convocado no verso.
}.
Não consigo me decidir sobre o sentido, seguirei \textcite{Jamison2014}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 11}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{stuhí}: imp. pres. atv. 2ªsg de \emph{stu} ``celebrar'' \cite[mais sobre esse verbo em][]{Narten1968}.
\ewa{II}{757} *steu̯- cf.
	ava. \emph{stāumī \slash{} staomī};
	av. \emph{staotar-} ``celebrador'' ($\simeq$ myc. <te-u-to>; ved. stotŕ̥);
	hit. \emph{ištuua-} ``tornar-se óbvio'';
	\emph{ištuuāri} ``é óbvio'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{στεῦται};
	myc. /steutōr/ = <te-u-to>.
\item \emph{gartasádaṃ}: acu. m. sg. de \emph{gartasád} ``aquele que senta no mais alto acento da carruagem\slash{}biga; arqueiro?''; sobre o sentido do composto, \emph{vide} \textcite[563f.]{Scarlata1999}. Sobre o primeiro membro, \emph{gárta-}, \emph{vide} \ewa{I}{472f.}.
\item \emph{yúvan}: \ewa{II}{413f.} *h₁i̯eu̯-Hon-/*h₂i̯u-Hén-/*h₂i̯u-Hn-, cf.
	avj. \emph{yauua} ``jovem'';
	lat. \emph{iuvenis};
	got. \emph{jund-} (< *h₂i̯uHn̥tí- fem.);
	lit. \emph{jáunas};
	ocs. \emph{junə}.
\item \emph{jaritré}: dat. m. sg. de \emph{jaritŕ̥} ``cantor'', da raiz de \emph{gr̥ṇīmási} acima.
\item \emph{sénā-}: sobre registros da forma em Hesíquio, vide \ewa{II}{746}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 12}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{nānāma}: ind. perf. atv. 3ª sg. de \emph{nam} ``inclinar-se (em respeito)''.
A forma reduplicada longa tem emprego presente-genérico, no mais, \emph{vide} \textcite[278f.]{Kummel2000}.
\item \emph{gr̥ṇīṣe}: talvez um estranho presente médio em \emph{s} ou um infinitivo? 
Para \textcite[135f.]{Goto2013b}, formas infinitivas em \emph{-sé} desenvolveram a partir do uso predicativo um valor de primeira pessoa presente-futuro, posição já tomada pelos neogramáticos Delbrück, Neisser e Brugmann.
Uma outra posição a respeito é dada por \textapud[393 n.28]{Rasmussen1985}[135ff]{Jasanoff2016}, considerando que a forma representaria uma categoria morfológica protoindoeuropeia, o \textit{prospectivo} (ablaut e:zero, atemático e com um morfema *-s-), visível no subjuntivo\slash{}injuntivo ved. \emph{stoṣam}, nos imperativos em -\textit{si} ved. \textit{stosi, yakṣi} e no futuro não reduplicado do irlandês antigo \textit{at·ré} ``vai erguer-se'' (< *reg-s-t(i)) e imperativo irregular \emph{at·rǽ} (< *-reg-s-s(i)).
Modificando a proposta de Rasmussen, \textcite{Jasanoff2016}\footnote{O autor me forneceu o offprint desse artigo sem o qual não poderia comentar o assunto com alguma propriedade. Agradeço a Jay Jasanoff, Stephanie Jamison e Matthew Scarborough (@mattitiahu) por terem ajudado a resolver em parte as dúvidas que eu tinha sobre essas formas.} defende uma posição bastante diferente.
A ideia que o autor segue é que algumas das formas ``futuras'' em \emph{-se} são médias de 1ª sg. originais, criadas em época pós-indoeuropeia, enquanto outras foram analogicamente produzidas a partir das primeiras.
O único exemplo que o autor indentifica com segurança como original é \emph{stuṣé} ``eu vou celebrar'' de \emph{stu}.
Seu argumento é de que, pelo menos para \emph{stuṣé}, a forma ``sigmática'' estaria ocupando o espaço funcional perfectivo de um ved. *\textit{stuvé} < IIr. *\emph{stuu̯ái} (> avj. \emph{stuiiē}), inexistente em Védico, talvez apenas mantido na forma \textit{stuvāná-}.
A forma substituiria ou seria a recaracterização de *\textit{stuvé} para algo morfologicamente mais identificável com um aoristo após o surgimento de um aoristo sigmático em védico (\emph{astoṣi, -ṣṭa;}, subj. \textit{stóṣa-}, imper. \textit{stoṣi}).
O autor considera que apenas então se teria extendido um tipo de presente com valor ``performativo'' para outros verbos semanticamente ligados a \textit{stu}, como \emph{gr̥} > \emph{gr̥ṇīṣe}.
\item \emph{rāsi}: imper. atv. 2ª sg. de \emph{rā} ``conceder''. Sobre essa forma de imperativo e sua relação com o aoristo, \emph{vide} \textcites[219f.]{NartenAor}[114f.]{Goto2013b}.
\ewa{II}{442f.} *reh₁ cf. 
	ava. \emph{rā̊ŋhaŋhōi} ``que tu concedas'' ($\simeq$ ved. \emph{rāsate}),
	avj. \emph{rātā-} ``dádiva'';
	lat. \emph{rēs}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 13}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{\emph{2} śáṃtamebhiḥ ... \emph{13} śáṃtamā}: anel?
\item \emph{mayobhú}: ``que propicia refresco'' \emph{vide} \textcite[365]{Scarlata1999}.
\item \emph{máyas-}: \ewa{II}{315f.} *mei̯(H)-es- cf.
	avj. \emph{maiiah-} ``satisfação, contentamento'';
	lat. \emph{mī-tis};
	ir.a. \emph{mī-n} ``suave, gentil'';
	lit. \emph{míe-las, mý-las} ``querido''\footcite[127f.]{Stuber2002}.
\item \emph{śáṃ ca yóś ca}: fórmular; \emph{yóḥ} sempre aparece junto de \emph{śám}. O sentido de ambos os membros é um pouco incerto e o mesmo para a etimologia.
\item \emph{vaśmi}: ind. pres. atv. 1ª sg. de \emph{vaś} ``desejar''; \ewa{II}{527f.} *uek̑ cf.
	ava. \emph{vasəmī; vašī; vaštī};
	pa. \emph{vašnā} ``pela vontade; por graça'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{ἐκών} etc;
	hit. /u̯ēktsi/ <ú-e-ik-zi> ``ele deseja''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 14}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{vr̥jyāḥ}: opt. (precativo) aor. atv. 3ª sg. de \emph{vr̥j} ``dobrar''.
Sobre o precativo:
\begin{citacao}[brazil]
  The opt. of the aor. system has received an Indic renovation through 3\textsuperscript{rd} sg. -yās instead of -yāt (Av. knows only forms in *-i̯āt). Its background is given by the suppletive circumstance in PII that the opt. of the sigm. aor. is suppleted in the act. from the root-aor.
After the proportion, e.g., 2\textsuperscript{nd}sg. \emph{yauṣ} (<*\emph{yauṣ-s}) \emph{::} 3\textsuperscript{rd}sg. \emph{yauṣ} (< *\emph{yauṣ-ṭ}) = \emph{yū-yās} \emph{::} \emph{x} (\emph{yav\slash{}yu} `keep [oneself] away'), the 3\textsuperscript{rd}sg. \emph{-yāt} has been replaced by \emph{-yās} (\emph{ví-yūyās}), which has incidentally the same formant as the sigmat. aor. 
The \textbf{precative} forms with -\emph{s}-element are built on this remodelled 3\textsuperscript{rd}sg. \emph{-yās}. (...)
	\emph{\cite[93f.]{Goto2013b}}
\end{citacao}
Mais sobre as formas em \textcite[465--74]{HoffmannAufs}.
\ewa{II}{516f.} talvez *h₂u̯erg- ``girar'', cf.
	avj. \textit{varəxəδrā̊s-ča varəžiṇt-}  ``einer, der Herumlegungen herumlegt'' (?);
	pa. \textit{hauma-varga-} denominação de uma tribo scita;
	hit. \textit{ḫurki-} ``roda'';
	lat. \textit{uergere};
	ingl.ant. \textit{wrencan} ``girar''.  
\item \textit{gāt}: inj. aor. atv. 3ª sg. de \textit{gā} ``ir''; valor hortativo?
\ewa{I}{482} *g\textsuperscript{u̯}eh₂ cf.
	ava. \textit{gāt̰} ``que ele vá'',
	avj. \textit{gāman-, gāiia-} ``paço'',
	pa. \textit{gām} idem;
	gr. \foreignlanguage{greek}{βιβάς\footnote{\textit{Vide}  Hom. Il.7.213}; ἔβην; βῆμα};
	lit. \textit{góti} ``ir'', \textit{at-góti} ``chegar''.
\item \textit{áva ... tanuṣva}: imp. pres. mp. 2ª sg. de \textit{áva tan} ``afrouxar''. A média talvez seja para marcar que o arco ``firme'' pertence a Rudra.
\item \textit{mī́ḍhvas}: voc. m. sg. de \textit{mīḍhváṁs} ``dadivoso''; de \textit{mīḍhá} ``lucro, butim''; \ewa{II}{357f.} *misd\textsuperscript{h}ó- (?) cf.
	av. \textit{mīžda-} ``pagamento, prêmio'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{μισθός};
	got. \textit{mizdo};
	ocs. \textit{məzda}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 15}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{cekitāna}: part. pres. intensivo med. voc. m. sg. de \textit{cit} ``(re)conhecer''.
O intensivo médio tem sentido patientivo repetitivo; \textit{vide} \textcite[112f.]{Schaefer1994}.
\item \textit{havanaśrún}: nom. m. sg. de \textit{havanaśrút} (por sandhi); sobre o composto, \emph{vide} \textcite[558]{Scarlata1999}. 
\item \textit{bodhi}: imp. pres. ou aor. atv. ou de \textit{bhū} ``ser, tornar-se'' ou de \textit{budh} ``atentar''.
Não há consenso entre os tradutores.
Sobre o imperativo \textit{bodhi} para \textit{bhu}, \textit{vide} \textcites[559--64]{Insler1972}{Jasanoff2002}.
\item \textit{vidáthe}: loc. n. sg. de \textit{vidátha} ``ritual de distribuição (?)'' \cite{Kuiper1974}.
\end{compactenum}

